280px |map_caption= 馬雅語系 }}

**馬雅語系**（或**馬雅語族**）是一支使用於[墨西哥東南一直到](../Page/墨西哥.md "wikilink")[中美洲北部的語族](../Page/中美洲.md "wikilink")，最遠到達[宏都拉斯](../Page/宏都拉斯.md "wikilink")，最早可追溯到五百年前[前哥倫布時期的](../Page/前哥倫布時期.md "wikilink")[中部美洲](../Page/中部美洲.md "wikilink")（包括中美洲與墨西哥），雖然現今這些地區的官方語言為[西班牙語](../Page/西班牙語.md "wikilink")（[貝里斯是](../Page/貝里斯.md "wikilink")[英語](../Page/英語.md "wikilink")），但各種馬雅語的同源語至今仍是當地超過五百萬個居民的第一或第二語言，在古典時期（西元
600 - 800
年）以及更晚一點的西班牙人入侵的期間，馬雅人的語言被書寫在建築物、陶器、及寫在樹皮紙上的[法典](../Page/法典.md "wikilink")，現今稱他們使用的文字為[瑪雅象形文字](../Page/瑪雅象形文字.md "wikilink")。

## 馬雅語支系

### 猶加敦馬雅語

使用最廣泛的馬雅語言被語言學者稱為[猶加敦馬雅語](../Page/猶加敦馬雅語.md "wikilink")，但有時其使用者也將之簡稱為馬雅語，被使用於墨西哥的[猶加敦半島](../Page/猶加敦半島.md "wikilink")（Yucatan，又稱猶卡坦），還有貝里斯北方及[瓜地馬拉的](../Page/瓜地馬拉.md "wikilink")[沛登省地區](../Page/沛登省.md "wikilink")。猶加敦馬雅語的古象形文發現於前哥倫布時期的馬雅文明所留下來的遺址，例如[奇琴伊察](../Page/奇琴伊察.md "wikilink")，它在西班牙殖民時期有很豐富的文學創作，至今仍是猶加敦鄉村地區的母語，甚至在這裡的很多城鎮，一些祖先是西班牙人的猶加敦人對於這種語言也會有一些實用上的認識。

### 喬爾語

第二個語言（或方言）是[喬爾語](../Page/喬爾語.md "wikilink")，在語言的歷史上具有最重要的地位。喬爾語曾廣泛地使用於中美洲，但現今只在墨西哥的[恰帕斯州及](../Page/恰帕斯州.md "wikilink")[瓜地馬拉尚有使用](../Page/瓜地馬拉.md "wikilink")。另一個和喬爾語有關係的是[奇奧蒂語](../Page/奇奧蒂語.md "wikilink")，被使用於宏都拉斯、瓜地馬拉，以及[薩爾瓦多這幾個國家邊界一帶的地區](../Page/薩爾瓦多.md "wikilink")。這些語言在字彙與發音上，被認為是最接近古典時期中央低地遺跡的碑銘上所留下來的語言。

### 古典馬雅語

[古典馬雅語與現代的喬爾語和猶加敦馬雅語有很近的關係](../Page/古典馬雅語.md "wikilink")：古典馬雅語為後兩者的前身，亦即喬爾語與猶加敦馬雅語是古典馬雅語後來的分支。關於古典馬雅語的紀錄，我們可以在馬雅的碑銘上端倪。

### 基切馬梅語支

在瓜地馬拉的高地是基切馬梅語支的各種語言與方言，包括獨特的[基切語](../Page/基切語.md "wikilink")、[加齊給語](../Page/加齊給語.md "wikilink")、[凱克其語](../Page/凱克其語.md "wikilink")、[蘇都伊語](../Page/蘇都伊語.md "wikilink")、[波克曼語](../Page/波克曼語.md "wikilink")，以及[馬梅語](../Page/馬梅語.md "wikilink")；著名的馬雅聖書《[波波爾·烏](../Page/波波爾·烏.md "wikilink")》就是以基切語寫成。使用於西邊高地的[維維坦納哥](../Page/維維坦納哥.md "wikilink")，則是[波普提語](../Page/波普提語.md "wikilink")。

### 瓦斯提克語

[瓦斯提克語使用於中東部的墨西哥](../Page/瓦斯提克語.md "wikilink")，雖然歸類為馬雅語族，但無論是從語言學或地理位置上來看，它和同個語族其他語言的關係都來得較遠。

## 一覽

[Mayan_Language_Map.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mayan_Language_Map.png "fig:Mayan_Language_Map.png")

  - 喬爾澤套語支
      - [喬爾語](../Page/喬爾語.md "wikilink")（Ch'ol）
      - [奇奧蒂語](../Page/奇奧蒂語.md "wikilink")（Ch'orti'）
      - [瓊塔爾語](../Page/瓊塔爾語.md "wikilink")（Chontal）
      - [澤套語](../Page/澤套語.md "wikilink")（Tzeltal）
      - [索西語](../Page/索西語.md "wikilink")（Tzotzil）
  - 瓦斯蒂克語支
      - [瓦斯蒂克語](../Page/瓦斯蒂克語.md "wikilink")（Huasteco）
      - [奇可姆克爾提克語](../Page/奇可姆克爾提克語.md "wikilink")（Chicomucelteco）
  - 坎合巴祖赫語支
      - [祖赫語](../Page/祖赫語.md "wikilink")（Chuj）
      - [托霍拉瓦爾語](../Page/托霍拉瓦爾語.md "wikilink")（Tojolabal）
      - [波普提語](../Page/波普提語.md "wikilink")（Jacalteko）
      - [坎合巴語](../Page/坎合巴語.md "wikilink")（Q'anjob'al）
      - （Akateko）
      - [莫丘語](../Page/莫丘語.md "wikilink")（Mocho'）
  - 基切馬梅語支
      - [馬梅語](../Page/馬梅語.md "wikilink")（Mam）
      - [伊西爾語](../Page/伊西爾語.md "wikilink")（Ixil）
      - [凱克其語](../Page/凱克其語.md "wikilink")（Q'eqchi'）
      - [波克曼語](../Page/波克曼語.md "wikilink")（Poqommam）
      - [基切亞支](../Page/基切亞支.md "wikilink")
          - [基切語](../Page/基切語.md "wikilink")（K'iche'）
          - [喀克其奎語](../Page/喀克其奎語.md "wikilink")（Kaqchikel）
          - [蘇都伊語](../Page/蘇都伊語.md "wikilink")（Tz'utuhil）
  - 猶加敦語支
      - [伊薩語](../Page/伊薩語.md "wikilink")（Itzaj）
      - [拉坎冬語](../Page/拉坎冬語.md "wikilink")（Lacandon）
      - [莫潘語](../Page/莫潘語.md "wikilink")（Mopan）
      - [猶加敦馬雅語](../Page/猶加敦馬雅語.md "wikilink")（Yucateco）

## 語言的起源

一般認同馬雅的文字系統乃承自奧爾梅克人（Schele &
Freidel，1990；Soustelle，1984），但奧爾梅克人的語言與早先馬雅人的語言的關係仍尚待釐清。

## 參考文獻

  -





## 外部連結

  - <http://www.ethnologue.com/show_family.asp?subid=90711>
  - [Maya - English
    Dictionary](http://www.websters-online-dictionary.com/definition/Maya-english/)（英語）
  - [Yucatec - English
    Dictionary](https://web.archive.org/web/20070312051638/http://www.websters-online-dictionary.org/definition/Yucatec-english/)（英語）
  - [The Mayan Languages- A Comparative
    Vocabulary](http://maya.hum.sdu.dk/) 包括31種馬雅語族的語言，超過40,000個詞條（英語）
  - [English Words and their Classic Maya
    Equivalents](http://www.mesoweb.com/resources/vocabulary/English-Maya.html)（英語）

[Category:語系](../Category/語系.md "wikilink")
[Category:美洲原住民語言](../Category/美洲原住民語言.md "wikilink")
[馬雅語族](../Category/馬雅語族.md "wikilink")